\chapter{Indledning}

Iltmætningen i arterielt blod er en central fysiologisk parameter i anæstesiologi. Den kliniske guldstandard, $\text{SaO}_2$ målt ved blodgasanalyse, kræver en arteriel blodprøve og er dermed invasiv og uegnet til kontinuerlig overvågning. Pulsoximetri tilbyder et ikke-invasivt alternativ ved at udnytte forskellen i lysabsorption mellem iltet og uiltet hæmoglobin ved typisk \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm}. Forholdet mellem de transmitterede signaler omsættes via en empirisk kalibrering til et estimat $\text{SpO}_2$. Metoden er så billig og pålidelig, at den både er standard på sygehuse og for forbrugere.

Bag metodens enkelhed ligger en række forenklinger. Beer-Bouguer-Lamberts lov antager et homogent, ikke-spredende medium, mens biologisk væv både absorberer og spreder lys på en bølgelængdeafhængig måde. LED'er udsender desuden lys i et bånd, og den faktiske peakbølgelængde kan afvige fra databladets indskrevne værdi. Sammen med hudpigmentering, bevægelse, lav perfusion og dyshæmoglobiner gør disse forhold, at et pulsoximeter i praksis er resultatet af både et bevidst optisk designvalg og en empirisk kalibrering, der dækker over de modelantagelser, man ikke nemt kan løse analytisk.

Formålet med dette bachelorprojekt er at undersøge, hvordan et pulsoximetersystem kan opbygges fra grunden, hvordan bølgelængdevalget kan understøttes optisk, og hvilke fejlkilder der i praksis dominerer det endelige $\text{SpO}_2$-estimat. Projektet består af tre komplementære spor: et analogt pulsoximeter med multipleksede LED'er ved \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm}, en Hamamatsu S1223 fotodiode og en analog signalkæde med TIA, Sallen-Key lavpasfilter og forstærkertrin, en hyperspektral opstilling med en bredbåndet Glo-bar og et lineært variabelt filter, der måler den relative vævstransmission ved udvalgte NIR-bølgelængder, og en spektrometrisk karakterisering af de anvendte lyskilder og et kommercielt referencepulsoximeter.

Rapporten er bygget op således: kapitel \ref{chap:teori} dækker den nødvendige teori, kapitel \ref{chap:system_design} bølgelængdevalg og systemdesign, kapitel \ref{chap:methods} de tre eksperimentelle spor, og kapitel \ref{chap:results} resultaterne. Kapitel \ref{chap:diskussion} diskuterer projektets gyldighed, og kapitel \ref{chap:conclusion} samler trådene.