\chapter{Diskussion}

\section{Samlet vurdering af projektets resultater}
Resultaterne viser, at det udviklede system kan måle et PPG-signal i transmissionsgeometri gennem en finger og udtrække pulsoximetrisk relevante parametre som puls og et proof-of-concept-estimat for SpO$_2$. Projektets centrale resultat er derfor, at den samlede kæde fra LED-emission, fotodetektion, analog signalbehandling og digital analyse fungerer som en samlet funktionsprototype.

Systemet er dog ikke kalibreret mod arteriel iltmætning målt med blodgas, og SpO$_2$-estimatet er derfor forbundet med betydelig usikkerhed. Projektets styrke ligger i demonstrationen af måleprincippet og i koblingen mellem optisk teori, spektral karakterisering, hyperspektral validering og analog realisering.

\section{Understøtter resultaterne bølgelængdevalget?}
Valget af \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm} blev oprindeligt baseret på det klassiske to-bølgelængdeprincip i pulsoximetri. Ved \SI{660}{nm} er forskellen mellem Hb- og HbO$_2$-absorption tydelig, mens NIR-kanalen omkring \SI{940}{nm} giver komplementær information og bedre transmission gennem væv. Resultaterne understøtter dette valg på flere niveauer, men viser samtidig, at de praktiske bølgelængder skal forstås som spektrale bånd og ikke som ideelt diskrete bølgelængder.

Den spektrometriske karakterisering viste, at den røde LED havde et målt peak ved \SI{664.99}{nm}, en afvigelse på kun \SI{4.99}{nm} fra databladets angivne bølgelængde, og at den røde kanal i det kommercielle Braun-pulsoximeter lå ved \SI{663.5}{nm}, altså i samme spektrale område. Dette understøtter valget af den røde kanal i det udviklede system.

\SI{940}{nm}-LED'en havde derimod et målt peak ved \SI{951.79}{nm}, en afvigelse på knap \SI{12}{nm} fra databladets angivne bølgelængde. Det viser, at den praktiske NIR-kanal er forskudt i forhold til den betegnelse, den var købt ud fra. Afvigelsen er relevant for fortolkningen af ratio-of-ratios, fordi hæmoglobinernes ekstinktionskoefficienter ændrer sig med bølgelængden.

\section{Konsekvensen af LED-spektral bredde}
En idealiseret gennemgang af pulsoximetri beskriver ofte målingen som om lyskilderne udsender lys ved enkelte bølgelængder ved eksempelvis \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm}. De spektrometriske målinger viste imidlertid, at LED'erne har endelig spektral bredde, med FWHM-værdier fra \SI{18.30}{nm} (\SI{660}{nm}-LED'en) til \SI{40.00}{nm} (\SI{970}{nm}-LED'en). Den anvendte \SI{940}{nm}-LED havde en FWHM på \SI{27.25}{nm}. Den optiske måling repræsenterer derfor ikke absorption ved en enkelt bølgelængde, men et vægtet bidrag over LED'ens emissionsspektrum.

Dette har betydning for ratio-of-ratios-modellen. Absorptionen bestemmes af LED'ens emissionsspektrum, vævets bølgelængdeafhængige transmission, fotodiodens responsivitet og den efterfølgende signalbehandling. I et klinisk pulsoximeter håndteres denne kompleksitet gennem empirisk kalibrering. I dette projekt bidrager LED'ernes spektrale bredde derimod til usikkerheden i SpO$_2$-estimatet, fordi systemet ikke er klinisk kalibreret.

\section{Potentialet ved 810 nm}
De hyperspektrale resultater viste, at den relative, spektralt korrigerede transmission gennem fingeren var omtrent \num{1.78} gange højere ved $(810 \pm 10)\,\mathrm{nm}$ end ved $(940 \pm 10)\,\mathrm{nm}$ (tabel \ref{tab:hyperspectral_relative_transmission}). Samtidigt er \SI{810}{nm} et isosbestisk punkt, hvor $\varepsilon_{\text{HbO}_2}$ og $\varepsilon_{\text{Hb}}$ er identiske (se figur \ref{fig:coeff_vs_wavelength}), hvilket gør kanalen uafhængig af iltmætningen og dermed velegnet som referencekanal. En tre-bølgelængdeudvidelse, der inkluderer \SI{810}{nm}, kunne derfor både udnytte den højere optiske signal-til-støj-ratio og give en referencekanal til at separere bidrag fra spredning og blodvolumen fra iltmætning.

3D-designet havde allerede et hul forberedt til en tredje LED ved \SI{810}{nm} (se figur \ref{fig:3D design arkitektur}). Den indkøbte \SI{810}{nm}-LED var dog en SMD-komponent, mens de øvrige LED'er var THT. Det ville have krævet aflodning og genlodning på en konstruktion, der efterfølgende skulle sidde monteret på hylsteret, hvilket der ikke var tid til inden for projektets ramme.

\section{Spredning, optisk sti og modelantagelser}
Ratio-of-ratios-modellen bygger på en række forenklinger. I biologisk væv skyldes attenuation ikke kun absorption, men også spredning, og den effektive optiske vejlængde er længere end den geometriske afstand mellem LED og fotodiode. Den modificerede Beer-Lamberts lov beskriver dette ved at inkludere et spredningsled og en effektiv vejlængde, men disse størrelser er ikke kendt direkte i den praktiske måling.

Pulsoximetri reducerer afhængigheden af ukendte statiske bidrag ved at udnytte den pulsatile ændring i arterielt blodvolumen. Dette fjerner dog ikke alle fejlkilder. Spredning er bølgelængdeafhængig, og den effektive optiske vejlængde kan derfor være forskellig ved \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm} eller det faktiske peak ved \SI{951.79}{nm}. Det betyder, at ratio-of-ratios ikke kun afhænger af Hb- og HbO$_2$-absorption, men også af vævets spredning, fingergeometri og sensorens optiske kobling.

En supplerende systematisk fejlkilde er, at den differentielle vejlængdefaktor (DPF) afhænger af bølgelængden. Som beskrevet i afsnit \ref{sec:mbbl} ligger DPF for fingervæv typisk i intervallet 4--7, men værdien er ikke identisk ved \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm}, fordi spredning er bølgelængdeafhængig. Det betyder, at den effektive optiske vejlængde adskiller sig mellem de to kanaler og dermed bidrager direkte til ratio-of-ratios-værdien, uden at være knyttet til iltmætningen. Den manglende kalibrering mod arteriel iltmætning betyder, at denne systematiske afvigelse ikke kan adresseres direkte i det udviklede system.

\section{Hyperspektral og analog måling som komplementære systemer}
De hyperspektrale og analoge målinger havde forskellige roller i projektet. Det analoge system var designet til tidsopløst måling af PPG-signaler ved få udvalgte bølgelængder. Det gør systemet egnet til pulsdetektion og ratio-of-ratios-beregning, men giver kun information ved de implementerede LED-bølgelængder.

Den hyperspektrale opstilling gav derimod mulighed for at undersøge flere nær-infrarøde bølgelængdeområder og dermed vurdere, hvordan den relative transmission gennem fingeren varierede spektralt. Den havde dog ikke samme tidsopløsning som det analoge system og var ikke synkroniseret til hjerteslaget. Den hyperspektrale måling var derfor ikke et alternativt pulsoximeter, men et valideringsværktøj.

\section{Vurdering af det analoge system}
Det analoge system viste, at fotodiodens svage strøm kunne omsættes til et brugbart spændingssignal gennem TIA'en og viderebehandles gennem lavpasfilter og gain-trin. De elektroniske delmålinger viste, at multipleksstrukturen blev bevaret gennem signalkæden, og at signalniveauet efter gain-trinnet lå i et område, hvor ADC'ens dynamiske område blev udnyttet bedre.

Den største elektroniske udfordring var støj, særligt omkring TIA'en, hvor fotodioden og den inverterende indgang udgør et følsomt knudepunkt. Den observerede \SI{50}{Hz}-komponent viser, at opsætningen var følsom over for netrelateret interferens og omgivelsesstøj. Lavpasfilteret begrænsede højfrekvent støj, mens \SI{50}{Hz}-undertrykkelsen primært blev håndteret gennem tidsvinduer og midling i software.

En vigtig praktisk begrænsning var, at signalniveauerne fra de to optiske kanaler ikke var optimalt balancerede. TIA-outputtet lå omtrent omkring \SI{0.9}{V} for \SI{940}{nm}-kanalen og \SI{0.5}{V} for \SI{660}{nm}-kanalen, svarende til fotostrømme i størrelsesordenen \SIrange{0.2}{0.4}{\micro\ampere}. Forskellen på cirka en faktor \num{1.8} mellem kanalerne er ikke nødvendigvis et problem i sig selv, da ratio-of-ratios anvender AC/DC-forhold, men ubalancerede niveauer per kanal kan gøre den svageste kanal mere følsom over for støj, kvantisering og små fejl i AC-estimatet.

En bedre balancering af LED-strømmene, eksempelvis ved at drive \SI{660}{nm}-LED'en hårdere eller reducere \SI{940}{nm}-LED'ens strøm, kunne derfor forbedre stabiliteten i SpO$_2$-estimatet.

Den observerede \SI{50}{Hz}-komponent viser desuden, at især området omkring fotodioden og TIA'ens inverterende indgang var følsomt over for elektrisk indkobling. En mulig forbedring ville være at reducere ledningslængderne til fotodioden, twiste fotodiodeforbindelserne og eventuelt afskærme dem med en jordet skærm.

En alternativ tilgang er at kombinere hylster og TIA på samme PCB, så fotodiode-til-TIA-signalgangen bliver så kort som muligt. Tilsvarende kunne kabelføring mellem moduler forbedres ved at twiste relevante signal- og returledere i JST-XH-forbindelserne. Dette ville reducere det areal, hvor elektromagnetisk støj kan koble ind i signalkæden.

Det var desuden ikke altid entydigt, om ustabilitet i de endelige puls- og SpO$_2$-estimater skyldtes hardware eller software. Det analoge gain-output viste en tydelig multipleksstruktur, men de efterfølgende estimater kunne stadig fluktuere betydeligt. Dette peger på, at både hardwarekvalitet, kanalbalancering, demultipleksering, peak-detektion og AC/DC-estimering påvirker det endelige resultat. En mere systematisk debugging, hvor faste testsignaler indføres i softwarekæden, ville gøre det lettere at adskille hardwarefejl fra signalbehandlingsfejl.

\section{Sammenligning med reference og projektets gyldighed}
Det kommercielle Braun-pulsoximeter blev anvendt som praktisk reference, men ikke som klinisk ground truth. Sammenligningen var nyttig til at kontrollere, om det udviklede system gav fysiologisk plausible værdier, men den kan ikke erstatte en egentlig kalibrering mod arteriel iltmætning målt ved blodgas.

Det opnåede SpO$_2$-estimat skal derfor vurderes ud fra intern konsistens og fysisk plausibilitet snarere end klinisk nøjagtighed. Systemet kunne registrere periodiske PPG-signaler, estimere puls og beregne ratio-of-ratios-baserede SpO$_2$-værdier i et realistisk område. Dette understøtter, at målekæden fungerer som prototype, men ikke at systemet opfylder kravene til medicinsk anvendelse.

Systemet estimerede i den viste analyseperiode pulsen til $(51.7 \pm 0.3)\,\mathrm{BPM}$ og SpO$_2$ til $(95.8 \pm 1.5)\,\%$. SpO$_2$-værdien ligger inden for det normale fysiologiske område ($>$\,95\,\%), men er lavere end den værdi på cirka 99\,\%, der typisk forventes for en rask forsøgsperson i hvile.

Effekten af LED-bølgelængdeskiftet kan kvantificeres direkte ud fra Prahl-data \cite{Prahl1998}. Den effektive ekstinktionskoefficient ved iltmætning $S$ er
\begin{equation}
\varepsilon_{\mathrm{eff}}(\lambda) = S \cdot \varepsilon_{\mathrm{HbO}_2}(\lambda) + (1-S) \cdot \varepsilon_{\mathrm{Hb}}(\lambda),
\label{eq:epsilon_eff}
\end{equation}
og forholdet mellem $\varepsilon_{\mathrm{eff}}$ ved de to LED-bølgelængder skalerer ratio-of-ratios. Ved $S = 0.99$ giver Prahl-data (i $\mathrm{M}^{-1}\mathrm{cm}^{-1}$):
\begin{equation}
\frac{\varepsilon_{\mathrm{eff}}(\SI{660}{nm})}{\varepsilon_{\mathrm{eff}}(\SI{940}{nm})} = \frac{348.7}{1208.8} \approx 0.288,
\qquad
\frac{\varepsilon_{\mathrm{eff}}(\SI{664.99}{nm})}{\varepsilon_{\mathrm{eff}}(\SI{951.79}{nm})} = \frac{332.7}{1195.0} \approx 0.278,
\label{eq:prahl_ratio}
\end{equation}
altså en ændring i $R$ på cirka $-3.5\,\%$. Under en simpel lineær kalibrering $\mathrm{SpO}_2 = a - bR$ med $b \approx 25$ \cite{Webster1997} svarer dette til en SpO$_2$-forskydning på under en halv procentpoint. Diskrepansen mellem det målte estimat og den forventede værdi tilskrives derfor primært den manglende kliniske kalibrering samt de systematiske bidrag fra bølgelængdeafhængig spredning, DPF-variation og variationer i den optiske kobling, ikke LED-bølgelængdeskiftet i sig selv.

En yderligere begrænsning var, at dele af softwareimplementeringen blev udviklet med støtte fra LLM-værktøjer. Selvom metoden og signalbehandlingsprincipperne blev gennemgået og tilpasset til projektet, gjorde kodens omfang debugging vanskeligere. Dette øger behovet for systematiske valideringstests, eksempelvis med syntetiske signaler med kendt puls, kendt AC/DC-forhold og kendt støjindhold.

\section{Forslag til forbedringer}
Den vigtigste forbedring ville være at øge systemets reproducerbarhed over flere målinger. I den nuværende prototype kunne én måling give en realistisk og stabil puls, mens SpO$_2$-estimatet varierede betydeligt mellem målekørsler. Dette tyder på, at systemet er følsomt over for fingerplacering, fingertryk, kanalbalancering, støj og signalbehandling. En fremtidig version bør derfor først fokusere på reproducerbarhed, før den optimeres mod absolut SpO$_2$-nøjagtighed.

Det mekaniske fingerhylster bør forbedres, så fingertryk og placering kontrolleres bedre. En fjederbelastet eller justerbar fingerholder kunne reducere variationer i optisk kobling og gøre både DC- og AC-komponenten mere stabile mellem målinger. Dette ville især være vigtigt, fordi ratio-of-ratios er følsom over for små ændringer i AC/DC-forholdet mellem de to bølgelængder. Desuden passer hylsteret ikke nødvendigvis alle fingergeometrier. Variable som fingerstørrelse, hudpigmentering (melanin), neglelak og perifer perfusion kan alle påvirke både DC- og AC-komponenten, jf.\ afsnit \ref{sec:fejlkilder}. Disse fejlkilder kunne adresseres ved enten mekanisk justerbarhed eller en flerbølgelængdeløsning.

Elektronisk kunne systemet forbedres ved at reducere ledningslængder omkring fotodioden og TIA'ens inverterende indgang, forbedre afskærmning og optimere PCB-layoutet omkring det knudepunkt. Fotodiodekablerne kunne eksempelvis twistes og afskærmes for at reducere \SI{50}{Hz}-indkobling. LED-driveren bør desuden flyttes fra perfboard til PCB og gerne implementeres som en egentlig konstantstrømsdriver, så LED-intensiteten bliver mindre afhængig af batterispænding, seriemodstande og komponenttolerancer.

Filterstrategien kunne også forbedres. Et analogt \SI{50}{Hz}-notch-filter kunne reducere netstøj før dataopsamling, men ville samtidig tilføje flere komponenter, tolerancer og mulig fasepåvirkning. Alternativt kunne mere filtrering flyttes til software, hvor knækfrekvenser og filtertyper nemt kan ændres uden hardwareændringer. Dette er især relevant for højpasfiltrering og notch-filtrering. En vis analog lavpasfiltrering er dog stadig nyttig før ADC'en, da den begrænser højfrekvent støj og reducerer risikoen for aliasering.

En senere version kunne desuden flyttes til en mere kompakt SMD-baseret PCB-arkitektur. Dette ville reducere fysisk størrelse, ledningslængder og støjindkobling. Ulempen er, at komponentværdierne bliver mindre fleksible end i den nuværende prototype, hvor modstande kunne udskiftes under udviklingen. En SMD-version bør derfor først designes, når filterværdier, gain og LED-strømme er bedre fastlagt.

På softwaresiden bør signalbehandlingen valideres mere systematisk. Det kunne gøres med syntetiske PPG-signaler, hvor puls, støj, AC/DC-forhold og kanalforhold er kendt på forhånd. Dermed kan det testes, om demultipleksering, peak-detektion og SpO$_2$-beregning fungerer korrekt uafhængigt af hardware. Dette ville gøre det lettere at afgøre, om ustabile estimater skyldes den analoge måling eller den digitale analyse.

