\chapter{Konklusion}
\label{chap:conclusion}

\section{Konklusion}
Projektet har designet, bygget og karakteriseret et analogt pulsoximeter til måling af perifer iltmætning i transmissionsgeometri. Systemet anvender tidsmultipleksede LED'er ved \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm}, en Hamamatsu S1223 fotodiode, en analog signalkæde med transimpedansforstærker, andenordens Sallen-Key lavpasfilter og gain-stage, samt en signalbehandlingspipeline i Python baseret på ratio-of-ratios. Opstillingen er suppleret af en hyperspektral målestand og en spektrometrisk karakterisering af lyskilderne.

Det analoge system reproducerede den forventede PPG-bølgeform for begge bølgelængder og estimerede pulsen til $(51.7 \pm 0.3)\,\mathrm{BPM}$ og et proof-of-concept-$\text{SpO}_2$ på $(95.8 \pm 1.5)\,\%$. Værdien ligger inden for det fysiologisk normale område, men systemet er ikke klinisk kalibreret mod blod-gas-målt $\text{SaO}_2$, og resultatet skal derfor fortolkes som en demonstration af målekæden snarere end en gyldighed på enkelte procentpoint.

Den spektrometriske karakterisering viste, at \SI{660}{nm}-LED'en målte til \SI{664.99}{nm} (FWHM \SI{18.30}{nm}) og \SI{940}{nm}-LED'en til \SI{951.79}{nm} (FWHM \SI{27.25}{nm}). Den røde LED lå tæt på databladet og i samme område som det kommercielle Braun-pulsoximeter, mens NIR-LED'en var forskudt med knap \SI{12}{nm}. Forskellen bidrager til den systematiske usikkerhed på $\text{SpO}_2$ sammen med spredning og DPF-variation, og understøtter behovet for spektrometrisk karakterisering af de faktiske LED-bølgelængder.

Den hyperspektrale opstilling viste samtidig, at den relative transmission gennem fingeren var ca.\ \num{1.78} gange højere ved $(810 \pm 10)$~nm end ved $(940 \pm 10)$~nm. Det er interessant, fordi \SI{800}{nm} samtidig er et isosbestisk punkt og dermed kan fungere som iltmætningsuafhængig reference.

Projektets vigtigste begrænsninger er den manglende kliniske kalibrering, en ubalance mellem de to bølgelængder i den endelige opstilling, et fingerhylster der ikke passer alle geometrier, og en hyperspektral opstilling der ikke er synkroniseret med hjerteslaget. Den samlede konklusion er, at den valgte arkitektur fungerer som prototype, og at hyperspektral måling og spektrometrisk karakterisering er nyttige supplerende værktøjer ved design og fortolkning af et pulsoximetersystem.


\section{Perspektivering}
Den mest oplagte næste milepæl er at få systemet til at måle konsekvent. Næste skridt er derfor at identificere og reducere de kilder til den variation, der kunne ligge i fingerplacering og balancering af TIA-output spænding, så systemet rapporterer reproducerbare værdier under ens betingelser, før det giver mening at tale om SpO$_2$ nøjagtighed.

Mekanisk og elektronisk er der flere oplagte forbedringer. Et fingerhylster, der fastholder fingeren mere reproducerbart og passer flere geometrier, vil reducere variationen mellem målinger. Det samme gælder en samling af LED-driver, TIA og filterkæde på et fælles PCB med lokal jord, samt en bedre balancering af LED-strømmene, så de to bølgelængder giver sammenlignelige TIA-niveauer.

Bølgelængdemæssigt er den mest interessante udvidelse et tredje målepunkt omkring \SI{800}{nm}. Det isosbestiske punkt giver en reference, og kombineret med \SI{660}{nm} og \SI{940}{nm} kan en løsning med tre bølgelængder hjælpe med at adskille absorption fra spredning.

Den hyperspektrale opstilling kunne også styrkes ved at supplere fingermålingerne med en fantom i form af et biologisk medie eller en vævsfantom. En sådan måling ville have en kendt og reproducerbar geometri og kunne bruges som referencepunkt for, om opstillingen rent faktisk måler de relative spektrale forskelle, der forventes ud fra litteraturen \cite[s.~168]{Webster1997}.

Modelmæssigt kunne projektets antagelser understøttes af to komplementære simuleringsværktøjer. En Monte Carlo-simulering af lystransport i en fingermodel ville gøre det muligt at estimere DPF og dens bølgelængdeafhængighed for geometrien. Et ray tracing-værktøj som Zemax kunne derimod anvendes til at validere optikken mellem LED, finger og fotodiode i selve hylsteret og undersøge, hvordan geometrien ændrer det indsamlede lys.

På softwaresiden bør pipelinen valideres mod syntetiske PPG-signaler med kendt puls, AC/DC-forhold og støjindhold, så fremtidige fejl kan tilskrives den analoge målekæde og ikke den digitale analyse.

En senere eksperimentel validering kunne også undersøge kontrollerede vejrtrækningsforsøg under sikre rammer, da åndeholdsmanøvrer tidligere er brugt til at fremkalde et målbart, forsinket fald i SpO$_2$ \cite[s.~7]{YossefHay2018}. Det langsigtede mål er et samlet instrument, hvor de tre eksperimentelle spor i dette projekt erstattes af en reproducerbar måling.

Når pulsoximeteret fungerer reproducerbart, kan samme optiske og signalbehandlingsmæssige grundlag desuden udvides mod en simpel NIRS-orienteret måling, hvor fokus flyttes fra perifer SpO$_2$ til relative iltningsændringer i væv.
